\chapter{Fases de desarrollo}\label{annex:hours}

Este anexo lista las fases en las que se llevó a cabo el proyecto, y las horas
invertidas en cada una. Se incluye también el periodo en el que se realizaron,
comenzando en abril de 2021 con la propuesta a Tremor. Una vez el proyecto fue
aceptado, se comenzó el proyecto oficialmente en agosto.

\setlist{topsep=2pt,nosep}

\begin{longtable}[H]{| m{9.7cm} | P{1.3cm} | P{3.4cm} |}
\caption{Fases de desarrollo del proyecto}\\

\hline
\textbf{Fase}
    & \textbf{Horas}
    & \textbf{Periodo} \\

\hline
Propuesta a Tremor: incluye una introducción sobre quién soy, qué proyecto
quiero hacer y una breve planificación de la metodología a seguir.

\vspace{5mm}
\emph{\url{https://nullderef.com/blog/gsoc-proposal/}}
    & 5
    & Abr.~\textquotesingle21 \\

\hline
Investigación inicial de las tecnologías disponibles para el sistema de
plugins y discusión con el equipo. Esto también formó parte de la propuesta, de
forma no oficial.

\vspace{4mm}
\emph{\url{https://nullderef.com/blog/plugin-tech/}}
    & 52
    & Abr.~\textquotesingle21 -- May.~\textquotesingle21 \\

\hline
Aceptación del proyecto. Introducción a Tremor y a su equipo.

\vspace{4mm}
\emph{\url{https://nullderef.com/blog/plugin-start/}}
    & 8
    & Ago.~\textquotesingle21 \\

\hline
Implementación de los prototipos iniciales.

\vspace{4mm}
\emph{\url{https://nullderef.com/blog/plugin-start/}}

\vspace{4mm}
\emph{\url{https://nullderef.com/blog/plugin-dynload/}}
    & 25
    & Ago.~\textquotesingle21 -- Oct.~\textquotesingle21 \\

\hline
Investigación en detalle de cargado dinámico.
    & 20
    & Sep.\textquotesingle21 -- Oct.~\textquotesingle21 \\

\hline
Investigación del funcionamiento interno de Tremor.
    & 15
    & Oct.~\textquotesingle21 \\

\hline
Aprendizaje de la librería \abistable.
    & 10
    & Nov.~\textquotesingle21 \\

\hline
Soporte para programación asíncrona con \abistable.
    & 10
    & Ene.~\textquotesingle22 \\

\hline
Primer diseño e implementación del sistema de plugins.
    & 60
    & Dic.~\textquotesingle22 -- Feb.~\textquotesingle22 \\

\hline
Mediciones de rendimiento.
    & 7
    & Feb.~\textquotesingle22 \\

\hline
Resolución de los problemas de covarianza y
subtipado\footnote{\url{https://github.com/rodrimati1992/abi_stable_crates/issues/75}}.
    & 20
    & Feb.~\textquotesingle22 -- Mar.~\textquotesingle22\\

\hline
Añadir soporte de la librería \code{halfbrown} para
\abistable\footnote{\url{https://github.com/rodrimati1992/abi_stable_crates/pull/83}}.
    & 15
    & Mar.~\textquotesingle22 -- Jun.~\textquotesingle22 \\

\hline
Segunda versión del sistema de plugins con las dos mejoras anteriores de
rendimiento.
    & 30
    & Mar.~\textquotesingle22 -- Jun.~\textquotesingle22 \\

\hline
Documentación final para que Tremor pueda continuar con el desarrollo del
proyecto.
    & 5
    & Jun.~\textquotesingle22 \\

\hline
Memoria.
    & 35
    & Jun.~\textquotesingle22 \\

\hline
\textbf{Total}
    & \textbf{277}
    & \textbf{Abr.~\textquotesingle21 --
Jun.~\textquotesingle22} \\

\hline
\end{longtable}
