% vim: spelllang=es

\chapter{Contexto}\label{sec:investigation}

La propuesta para el sistema de plugins asumía que se iba a implementar con un
método que cubriré posteriormente, denominado \emph{cargado dinámico}. Esto se
debe a razones de rendimiento, pero el método también incluye otros problemas
importantes, principalmente relacionados con seguridad. Por ello, es una buena
idea considerar las alternativas existentes para el PDK, en caso de que hubiera
alguno con la misma eficiencia pero menos vulnerabilidades.

\section{Requisitos}

Los requerimientos principales para el proyecto son los siguientes:

\begin{itemize}
    \item Debe ser posible añadir y quitar plugins tanto en el inicio del
        programa como durante su ejecución.

    \item Disponibilidad y madurez de la tecnología en el ecosistema de Rust.
        Debería ser viable en el largo plazo y no quedar obsoleto.

    \item Soporte multi-plataforma. Tremor actualmente da soporte a Windows,
        MacOS y Linux, así que debería estar disponible para al menos todas
        ellas.

    \item No debe tener un impacto excesivo en el rendimiento. El equipo de
        Tremor está dispuesto a sufrir una degradación de rendimiento siempre y
        cuando esta sea menor. La definición de `menor' es flexible;
        aproximadamente un máximo de 10-20\% de reducción en eficiencia para
        poderse incluir en producción. Copiar y serializar eventos, por ejemplo,
        implicaría la rotura de este requerimiento.

\end{itemize}

También existe una lista de tareas opcionales que se pueden tener en cuenta al
finalizar el proyecto:

\begin{itemize}
    \item Maximizar la seguridad en lo posible, como se especifica en la Sección
        \ref{sec:security}.

    \item Debería ser retro-compatible e implementar algún tipo de versionado
        para evitar roturas inesperadas, como indica la Sección
        \ref{sec:compat}.

    \item Minimizar el esfuerzo necesario de reescribir los conectores para el
        nuevo sistema de plugins.

    \item Gestionar correctamente plugins con identificadores conflictivos.

    \item Desarrollar un sistema de tests que compruebe las invariantes de los
        plugins y proporcione mecanismos de testing para desarrolladores de
        plugins.

    \item Considerar la generación de documentación para plugins y herramientas
        para mejorar la experiencia de desarrollo.

\end{itemize}

\section{Seguridad}\label{sec:security}

\subsection{Código unsafe}

Muchas de las tecnologías que se pueden aplicar para un sistema de plugins usan
código \unsafe. El código \unsafe consiste en una sección que ignora el modelo
de memoria y concurrencia de Rust, permitiendo por ejemplo el uso de punteros
nulos o referencias colgantes. Se suele usar para maximizar el control y
rendimiento del programa.

\begin{minted}{rust}
let p = std::ptr::null::<i32>();
unsafe {
    // Imposible sin un bloque `unsafe`:
    println!("Mi número: {}", *p); // Segmentation fault!
}
\end{minted}

Técnicamente, esto no es necesariamente un problema si la implementación está
autocontenida y su corrección es auditada exhaustivamente. Pero al perderse
garantías importantes proporcionadas por Rust, incrementa el coste de
mantenimiento de la librería.

Asegurarse de que la implementación es segura implica una cantidad
considerablemente mayor de trabajo, aun cuando existen herramientas como
MIRI\footnote{\url{https://github.com/rust-lang/miri}} --- que sería integrado
en Tremor en caso de tenerse que recurrir a \unsafe.

\subsection{Resiliencia a errores}

Rust no protege a sus usuarios de \leaks de memoria. De hecho, es tan sencillo
como llamar a la función \rust{mem::forget}. Si un plugin tuviera un \leak, el
proceso entero también se vería afectado; el rendimiento de Tremor se degradaría
con plugins no desarrollados incorrectamente. Algo similar podría suceder en
caso de que un plugin abortase o sufriese de un pánico, lo que terminaría la
ejecución del programa por completo.

Idealmente, Tremor debería poder detectar plugins que no rinden óptimamente y
pararlos antes de que sea demasiado tarde. La runtime debería poder continuar
corriendo aun cuando falle un plugin, posiblemente avisando al usuario o
reiniciándolo para seguir funcionando.

\subsection{Ejecución de código remota a través de plugins}

Uno de los casos más notorios se dio con Internet Explorer, que usaba COM y
ActiveX, los cuales no disponían de una \sandbox. Dicho mecanismo aisla por
completo parte del programa, de forma que no pueda leer ni escribir a memoria
externa (prohibiendo el acceso a información que no es suya), ni a recursos del
sistema (como ficheros). Por tanto, extensiones maliciosas para el navegador
podían ejecutar código arbitrario en la máquina en la que estuviera
instalado~\cite{iesandbox}. Este problema puede ser menos grave si solo se
instalan extensiones de confianza con firmas digitales, pero sigue siendo un
vector de ataque importante.

Se podría aplicar lo mismo a Tremor. El usuario del producto --- aquellos que
añadan plugins a su configuración ---, es un desarrollador, que debería ser más
consciente sobre lo que incluye en sus proyectos. Sin embargo, en la práctica
esto no es cierto.

Podría compararse con cómo funcionan los administradores de paquetes como
npm\footnote{\url{https://www.npmjs.com/}}. Su infraestructura se suele basar
por completo en cadenas de confianza; no hay nadie que te impida crear un
paquete malicioso para ejecutar código remoto o robar
credenciales~\cite{npm1}\cite{npm2}. Los plugins son como dependencias en este
caso; tienen acceso completo a la máquina donde se ejecutan, y por tanto no
deberían ser de confianza por defecto.

TODO: puedo usar expresiones como 'terreno pantanoso' o es demasiado informal?

Una mejora respecto a Node y npm sería algo como
Deno\footnote{\url{https://github.com/denoland/deno}}, una runtime segura por
defecto. Esto es posible gracias a \sandboxing, y requiere que el desarrollador
configure manualmente, por ejemplo, el acceso al sistema de ficheros o a la red.
No es una solución infalible porque puede que los desarrolladores acaben
activando los permisos que necesitan sin pensarlo, pero es un mecanismo similar
a \unsafe: al menos te hace consciente de que estás en terreno pantanoso y
facilita la búsqueda de vulnerabilidades.

Se podría discutir que, realísticamente, el programa va a ejecutarse la mayoría
de los casos en una máquina virtual o un contenedor, donde este problema no es
tan peligroso. Pero, ¿debería la seguridad del usuario recaer en el hecho de que
el kernel está isolado? Por no mencionar que un contenedor afecta mucho más al
rendimiento que algunos métodos de \sandboxing. Aunque el sistema por completo
estuviera isolado, seguiría habiendo una posibilidad de \leaks internos: el
plugin de Postgres tiene acceso a todo lo que esté usando el plugin de Apache
Kafka, que posiblemente tenga \emph{logs} sensitivos.

\section{Retro-compatibilidad}\label{sec:compat}

Será necesario incluir algún tipo de gestión de versiones en el proyecto. Es
probable que la interfaz de Tremor cambie con frecuencia, lo que romperá plugins
basados en versiones previas. Si un plugin recibe una estructura de la runtime,
pero esta estructura perdiese uno de sus campos en una nueva versión, se estará
invocando comportamiento no definido por intentar acceder a un campo ahora
inexistente.

\subsection{Posibles soluciones}

La idea más sencilla para arreglar problemas con retrocompatibilidad es
serializar y deserializar los datos con un protocolo flexible, en vez de usando
su representación binaria directamente. Si se usara un protocolo como JSON para
comunicarse entre la runtime y los plugins, añadir un campo no rompería nada, y
eliminar uno puede ocurrir mediante un proceso de deprecación. Por desgracia,
esto implicaría una degradación en el rendimiento que posiblemente no interese
en la aplicación. Otros arreglos más elaborados para representaciones binarias
incluyen~\cite{swiftabi}:

\begin{itemize}
    \item Reservar espacio en la estructura para uso futuro.

    \item Hacer la estructura un tipo opaco, es decir, que sólo se puede acceder
        a sus campos con llamadas a funciones, en lugar de directamente en
        memoria.

    \item Declarar la estructura con un puntero con sus datos de la ``segunda
        versión'' (lo cual sería opaco en la ``primera versión'').

\end{itemize}

\subsection{Control de versiones}

Hay casos donde un error inevitable. Es posible que Tremor quiera reescribir
parte de su interfaz o finalmente eliminar una funcionalidad deprecada sin tener
que preocuparse por romper todos los plugins desarrollados previamente.

Para ello, los plugins deben incluir metadatos sobre las diferentes versiones de
rustc o de la interfaz para la que fue desarrollado. Después, cuando sean
cargados por Tremor, se podrá comprobar su compatibilidad, en vez de romperse de
formas misteriosas.
