% vim: spelllang=es

\chapter{Conclusiones y trabajo futuro}

\section{Concusiones}

La complejidad del proyecto ha resultado ser mucho mayor de lo esperado,
principalmente por el malentendido sobre la estabilidad del ABI de Rust. Por
tanto, ha resultado imposible desarrollar en el tiempo disponible un sistema de
plugins tan completo y eficiente como se especificaba inicialmente.

Las partes incompletas están relacionadas mayoritariamente con el rendimiento.
Dada la naturaleza de Tremor, es un requerimiento imprescindible para poderlo
incluir en producción. Tras las pruebas realizadas en el
Anexo~\ref{annex:benchmarks}, se ha calculado que el sistema de plugins reduce
el rendimiento del programa un 30\%, en lugar de un 10 a 20\%.

No obstante, la última versión del sistema de plugins es perfectamente funcional
y, mediante su investigación, el diseño de su arquitectura y contribuciones de
código abierto, se ha hecho posible su inclusión en una futura versión de
Tremor.

Parte de esta ralentización en el desarrollo se debe también a Rust. Al ser un
lenguaje tan inmaduro es frecuente encontrar documentación pobre o librerías
incompletas. Muchas dependencias no disponían inicialmente de la funcionalidad
necesaria para un sistema de plugins, como \code{async_ffi}, \code{abi_stable},
\code{halfbrown} o \code{simd-json}. Se han resuelto problemas importantes en el
entorno extendiendo el soporte para el ABI de C, resolviendo tipos con varianzas
inflexibles y elaborando conversiones de tipos no triviales, todo ello
manteniendo la máxima seguridad y eficiencia posible. Todas las contribuciones
realizadas se listan en el Anexo~\ref{annex:contributions}. Con esfuerzos como
estos, el desarrollo de proyectos similares en el futuro resultará mucho más
accesible.

\section{Futuro}

Se ha documentado tanto el proceso seguido como lo que queda pendiente, de forma
que el equipo de Tremor pueda continuar trabajando en el sistema de plugins para
su futuro lanzamiento. Sin embargo, aun después de esto el PDK siempre seguirá
evolucionando: su uso se extenderá en la base de código y se perfeccionarán
otras características con el tiempo. Algunas ideas son las siguientes:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Mejoras de rendimiento}: el enfoque principal para el primer
        lanzamiento del PDK. Esto incluye la realización de \emph{benchmarks}
        más variados y realistas, y el soporte de \abistable en más librerías.

    \item \textbf{Soporte para otros componentes de Tremor}: el PDK únicamente
        se implementa para los conectores, pero también podría funcionar con
        códecs, preprocesadores, postprocesadores, operadores, funciones o
        extractores.

    \item \textbf{Refinamiento de la experiencia de usuario}: puede incluir la
        creación de proyectos modelo como base para plugins nuevos, ejemplos de
        uso, documentación exhaustiva y de más alto nivel, macros o frameworks
        de testing.

    \item \textbf{Carga de plugins a petición del usuario}: además de poder
        cargar los plugins al inicio del programa, sería especialmente útil
        solicitar su carga durante la ejecución. Se podría elaborar un nuevo
        método de configuración iterativo, en el que se cargan y configuran los
        plugins uno a uno y finalmente se exporta la composición final.

    \item \textbf{Paquetes de plugins}: en ciertos casos, sería más conveniente
        exportar un plugin que implemente más de un componente. Por ejemplo,
        podrían juntarse los conectores de TCP y UDP en único plugin, dado que
        probablemente compartan partes de su código y dependencias.

    \item \textbf{Gestión de versiones alternativas}: la implementación de
        \abistable para comprobar las versiones es rudimentaria y poco
        eficiente; se limita a verificarlos todos recursivamente. Otra opción
        más simple sería únicamente comprobar una cadena con la versión global
        de la interfaz, por ejemplo.

    \item \textbf{Mayor seguridad}: el cargado dinámico no ofrece ningún tipo de
        aislamiento sobre los plugins y no es adecuado si estos no son de
        confianza. Si en una futura versión de WebAssembly su rendimiento
        mejorase considerablemente, se podría volver a considerar su uso.
        Mientras tanto, se deberían implementar medidas para evitar
        vulnerabilidades en lo posible.

    \item \textbf{Registro centralizado de plugins}: en el futuro a largo plazo,
        se podría desarrollar un sistema similar a los repositorios de Maven o
        Cargo. Allí se podrían guardar todos los plugins de la comunidad para
        importarlos fácilmente.

    \item \textbf{Eliminación de plugins en tiempo de ejecución}: es
        especialmente complejo de implementar, dado que \abistable
        explícitamente no lo soporta. Sin embargo, esto mejoraría
        considerablemente la resiliencia a errores, siendo posible reiniciar
        plugins completamente.

\end{itemize}

\section{Valoración personal}

Pese a las situaciones de frustración frente a todos los errores y bloqueos que
he encontrado en el camino, ha sido una experiencia extraordinaria. Matthias
bromeó una vez con que ``el infierno de depuración es importante para el
desarrollo de personaje'', y creo que tiene toda la razón. Enfrentarme a
problemas que no sabía ni cómo abordar me ha enseñado mucho sobre Rust, y lo que
es más importante, sobre desarrollo de software en general.

Estoy muy satisfecho por haber conseguido lo que he conseguido, y aún más por
haberlo poder hecho junto al increíble equipo que es el de Tremor. Trabajar con
ellos me ha ayudado a descubrir qué quiero hacer tras la graduación, y con qué
tipo de empresa y personas quiero trabajar. Me mantendré en contacto con ellos
para seguir el progreso del sistema de plugins.
