% vim: spelllang=es

\begin{center}
{\LARGE \bfseries RESUMEN}

\vspace{2.5cm}
\end{center}

La toma de decisiones de muchas empresas modernas como Wayfair se basa en la
recolección y análisis de datos de sus sistemas. Para llevarlo a cabo de forma
eficiente en una escala masiva, es necesario el uso de herramientas de alto
rendimiento como Tremor, escrito con Rust, programación asíncrona y SIMD.

A medida que Tremor evoluciona, sus tiempos de compilación crecen y,
consecuentemente, se deteriora la experiencia de desarrollo. Esto se puede
aliviar implementando un sistema de plugins que divide su único binario en
componentes más pequeños compilables independientemente.

Existen múltiples tecnologías disponibles para su desarrollo: lenguajes
interpretados, WebAssembly, eBPF, comunicación inter-proceso o cargado dinámico.
Sin embargo, gran parte de ellas deben descartarse por no cumplir los estándares
de eficiencia de Tremor. Entre las alternativas restantes, se escoge cargado
dinámico por ser la más usable y popular.

El cargado dinámico es imposible con tipos y funciones declarados con Rust puro,
ya que su Interfaz Binaria de Aplicación (ABI) no es estable. Será necesario
convertir los tipos al ABI de C, que sí es estable, y viceversa. Para facilitar
el proceso, se pueden aprovechar librerías existentes y herramientas del
lenguaje como macros procedurales.

Dado que el cargado dinámico en Rust es un ecosistema muy nuevo, es necesario
contribuir en código abierto a gran cantidad de sus dependencias para
implementar la funcionalidad necesaria para un sistema de plugins.

La complejidad del proyecto incrementó significativamente respecto al plan
original, por lo que aunque funcional, no alcanza alguno de los objetivos
iniciales, principalmente relacionados con el rendimiento. Sin embargo, sirve
como una buena base para futuras versiones de Tremor que sí que lo incluyan en
producción, y continuará evolucionando con el programa.
